\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
 a4paper,
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm
}

\input{prelude}

\title{Geometria 2}
\author{Antonio De Lucreziis}
\date{\small Lezione \& aggiornamenti del 4 Dicembre 2019}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}
 
\begin{document}

\maketitle

\parskip 1ex
\setlength{\parindent}{0pt}

\textbf{Esercizio 8*.} Siano $X$ e $Y$ due spazi topologici, allora definiamo la \textit{topologia dell'unione disgiunta} su $X \sqcup Y$ come 

$$
A \text{ aperto in } X \sqcup Y \iff A \cap X \text{ e } B \cap Y \text{ sono aperti}
$$

ora siano $x_0 \in X, y_0 \in Y$ e definiamo $\displaystyle X \lor Y := \frac{X \sqcup Y}{\{ x_0, y_0 \}}$ (che viene detto buoquet di spazi topologici o \textqt{somma wedge}).

\textbf{Esempi.} 

La scelta dei punti $x_0$ e $y_0$ può dare vita a oggetti molto diversi infatti

\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]

    \item Consideriamo $X = [0, 1]$ con $x_0 = 1$ e $Y = $\textqt{Toro} con $y_0 \in Y$ a caso. Allora il buoquet $X \lor Y$ è

        [TODO: Disegnino]

    \item Consideriamo $X = [0, 1]$ con $x_0 = \frac{1}{2}$ e $Y = $\textqt{Toro} con $y_0 \in Y$ a caso. Allora il buoquet $X \lor Y$ è

        [TODO: Disegnino]

\end{enumerate}

Possiamo notare che (1) e (2) non sono omeomorfi in quanto se togliamo il punto $[x_0]$ nel quoziente in un caso otteniamo due componenti connesse, mentre nell'altro ne otteniamo tre.

Siano ora $X, Y$ spazi topologici generici e $x_0 \in X, y_0 \in Y$.

\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]

    \item Mostrare che le mappe $i : X \to X \lor Y$ e $j : Y \to X \lor Y$ indotte dalle immersioni in $X \sqcup Y$ sono immersioni topologiche.

        \textit{Svolgimento.} Vediamo $i$. Abbiamo che è bigettiva tra $X \leftrightarrow i(X)$, è continua in quanto composizione di funzioni continue. Mostro che è anche aperta su $i(X)$, cioè che $\forall A \subseteq X$ aperto allora $i(A)$ è aperto in $i(X)$.

        Ci sono due casi

        \begin{itemize}
            
            \item $x_0 \notin A$. Allora sia $\pi : X \sqcup Y \to X \lor Y$ la proiezione al quoziente, $\pi^{-1}(i(A)) = A$, dunque $i(A)$ è aperto in $X \lor Y$ e a maggior ragione su $i(A)$.

            \item Se invece $x_0 \in A$, sia $B = i(A) \cup \pi(Y)$. Allora $i(A) = B \cap i(X)$ dunque basta vedere che $B$ è aperto in $X \lor Y$. Ma $\pi^{-1}(B) = A \cup Y$, che è aperto in $X \sqcup Y$.

        \end{itemize}

        [TODO: Dimostrazione alternativa, per retrazione su $X$]

    \item $X \lor Y$ connesso $\iff X$ e $Y$ sono connessi.

        \textit{Svolgimento.} \ 
        \begin{itemize}
            
            \itemLarr Per il punto precedente abbiamo che le inclusioni $i$ e $j$ sono immersioni topologiche quindi poiché $X \cup Y = i(X) \cup j(Y)$ e $i(X) \cap j(Y) = \{ [x_0] = [y_0] \} \neq \varnothing$ e vale che $i(X) \simeq X$ e $j(Y) \simeq Y$ sono connessi per cui $X \cup Y$ è connesso. 

            \itemRarr Assumiamo per esempio $X$ sconnesso, cioè $A \sqcup B$ con $A, B$ aperti disgiunti non vuoti. Se $x_0 \in A$ pongo $\widetilde A = i(A) \cup j(Y)$ e $\widetilde B = i(B)$.

                $$
                \widetilde A \cup \widetilde B = X \lor Y \qquad \widetilde A \cap \widetilde B = \varnothing
                $$

                $\pi^{-1}(\widetilde A) = A \cup Y, \pi^{-1}(\widetilde B) = B$ per cui $\widetilde A, \widetilde B$ sono aperti, essendo non vuoti, $X \lor Y$ è sconnesso $\; \lightning$

        \end{itemize}
    
    \item $X \lor Y$ compatto $\iff X$ e $Y$ sono compatti.
    
        \textit{Svolgimento.} \ 
        \begin{itemize}
            
            \itemLarr $X, Y$ sono compatti $\implies i(X), j(Y)$ sono compatti $\implies X \lor Y$ è unione finita di compatti $\implies X \lor Y$ è compatto.

            \itemRarr Mostriamo ad esempio che $X$ è compatto. Sia $\mc U = \{ U_i \}_{i \in I}$ un ricoprimento aperto di $X$, $\forall i \in I$ sia 

            $$
            \widetilde U_i = 
            \begin{cases}
                i(U_i) & x_0 \notin U_i \\
                i(U_i) \cup j(Y) & x_0 \in U_i      
            \end{cases}
            $$

            In ogni caso $\widetilde U_i$ è un aperto di $X \lor Y$ e $\{ \widetilde U_i \}_{i \in I}$ è un ricoprimento aperto di $X \lor Y \implies X \lor Y = \widetilde U_{i_0} \cup \dots \cup \widetilde U_{i_n} \implies X = U_{i_0} \cup \dots \cup U_{i_n}$.

        \end{itemize}


    \item Se $X, Y$ sono T1 $\implies i, j$ chiuse. 

        \textit{Svolgimento.} Infatti se $C \subseteq X$ è chiuso 

            $$
            \pi^{-1}(i(C)) =
            \begin{cases}
                C & x_0 \notin C \\
                C \cup \{ y_0 \} & x_0 \in C \\
            \end{cases}
            $$

            In entrambi i casi $\pi^{-1}(i(C))$ è chiuso in $X \sqcup Y$ in quanto $\{ y_0 \}$ è chiuso in $Y$.

    \item $X, Y$ è T2 $\implies X \lor Y$ è T2.

        \textit{Svolgimento.} Siano $P, Q \in X \lor Y$ con $P \neq Q$. Ci sono vari casi

        \begin{itemize}
            \item Se $P, Q \in i(X) \setminus \{ [x_0] \}$, allora poiché $X$ è T2 esistono due aperti disgiunti $U_P$ e $U_Q$ di $X$ con $i^{-1}(P) \in U_P, i^{-1}(Q) \in U_Q$. Pongo $V_P = i(U_P \setminus \{ x_0 \})$ e $V_Q = i(U_Q \setminus \{ x_0 \})$. Poiché $\{ x_0 \}$ è chiuso in $X$ avrò che $V_P \setminus \{ x_0 \}$, $V_Q \setminus \{ x_0 \}$ sono intorni aperti saturi di $P$ e $Q$ e dunque la loro immagine dà gli intorni cercati.

            \item Sia $P \in i(X) \setminus i(x_0)$ e $Q \in j(Y) \setminus j(y_0)$. Basta prendere $U_P = i(X) \setminus i(x_0)$ e $U_Q = j(Y) \setminus j(y_0)$ (uso che $X, Y$ sono T1 perché voglio $X \setminus \{ x_0 \}$ aperto in $X$ e $Y \setminus \{ y_0 \}$ aperto in $Y$).

            \item $P = [x_0] = [y_0]$ e $Q \in i(X) \setminus \{ P \}$

                $X$ è T2 $\implies \exists U, V$ aperti disgiunti di $X$ con $i^{-1}(P) \in U, x_0 \in V$. Pongo $\widetilde U = i(U)$ e $\widetilde V = i(V) \cup j(Y)$ e $\widetilde U, \widetilde V$ sono gli intorni cercati.

        \end{itemize}

    \item Mostriamo che se $X, Y$ sono T4 $\notimplies X \lor Y$ è T4.

        \textit{Esempio di Frigerio.} Consideriamo $|X|, |Y| > 1$ con la seguente topologia

        $$
        \tau_X = \{ \varnothing, \{ x_0 \}, X \} \qquad \tau_X = \{ \varnothing, \{ x_0 \}, X \}
        $$

        dato che ha talmente pochi chiusi $X$ e $Y$ sono T4 (in particolare ogni coppia di chiusi disgiunti ha il vuoto). Ora $i(X \setminus \{ x_0 \})$ e $j(Y \setminus \{ y_0 \})$ sono chiusi in $X \lor Y$. Se $A \subseteq X \lor Y$ è un aperto che contiene $i(X \setminus \{ x_0 \})$, $i^{-1}(A)$ è un aperto di $X$ che contiene $X \setminus \{ x_0 \} \implies i^{-1}(A) = X \implies A \supseteq i(X)$. Analogamente se $B$ è un aperto che contiene $j(Y \setminus \{ y_0 \})$ e $B \supseteq j(Y) \implies A \cap B \ni [x_0] \implies A \cap B \neq \varnothing \implies X \lor Y$ non è T4.

    \item $X$ e $Y$ normali $\implies X \lor Y$ è normale.

        Infatti $X, Y$ normali $\implies X \sqcup Y$ normali [Facile] da cui segue la tesi in quanto $\{ x_0, y_0 \}$ è chiuso in $X \sqcup Y$ e poiché $X$ e $Y$ sono T1 e per la definizione del quoziente $X \lor Y$ e vale la seguente proposizione

        \begin{prop}
            $Z$ normale, $C \subseteq Z$ chiuso $\implies \sfrac{Z}{C}$ è normale.

            \begin{proof}
                
                Sia $\pi : Z \to \sfrac{Z}{C}$ la proiezione, se $P$ è un punto di $\sfrac{Z}{C}$ allora $\pi^{-1}(P)$ è un punto o è tutto $C$. In ogni caso, poiché $X$ è T1 e $C$ è chiuso, $\pi^{-1}(P)$ è chiuso $\implies \{ P \}$ è chiuso $\implies X$ è T1. 

                Siano ora $F_1, F_2$ chiusi disgiunti di $\sfrac{Z}{C}$, allora $\pi^{-1}(F_1), \pi^{-1}(F_2)$ sono chiusi disgiunti di $Z$, perciò esistono aperti disgiunti $U_1, U_2$ di $Z$ con $\pi^{-1}(F_1) \subseteq U_1, \pi^{-1}(F_2) \subseteq U_2$.

                Per $i = 1, 2$ se $[C] \in F_i$ pongo $V_i = U_i$ mentre se $F_i \notin [C]$ pongo $V_i = U_i \setminus C$ che è dunque aperto perché $C$ è chiuso. Ora $V_1, V_2$ sono aperti saturi disgiunti che contengono $\pi^{-1}(F_1)$ e $\pi^{-1}(F_2) \implies \pi(V_1)$ e $\pi(V_2)$ sono gli aperti cercati.

                [TODO: Disegnino]

            \end{proof}     
        \end{prop} 

\end{enumerate}

\end{document}
